
# Занятие: 3

###### Циклы и управление потоком выполненения:
Вспомнили `if..end` / `case` ­- тоже управление потоком  
**Бесконечный цикл:**
```ruby
loop do
end
```

**Итерация по коллекции:**
```ruby
for element in somewhere
 puts element
end
```
- `for` есть для всех, у кого есть `#each`. Почему? :question:
- "Ruby way" - использовать `#each`

**Циклы с условием:**
```ruby
while <условие_правдивости> do  # do не обязательно
# не забыть изменять условие правдивости
end
```
Упрощённая форма: `do_something while <истина>`

```ruby
until <ложное_условие_к_которому_стремимся> do  # do не обязательно
# не забыть изменять ложное_условие_к_которому_стремимся
end
```
Упрощённая форма: `do_something until <ложное_условие_к_которому_стремимся>`

**Прерывание циклов:**  
- `break` – выходит из цикла к следующей инструкции, возвращает nil
- `redo` – начинает цикл сначала, но без пересчёта условия цикла или следующего
элемента (если для итераторов  – повтор прохода с текущим значением)
- `next` – пропускает остаток и начинает следующий проход этого же цикла
- `retry` – запускает тело сначала (обнуляет значение) (пока пропускаем, так как оно
работает только при наличие обработчика иключений)

**Примеры**  
Вывод всех элементов массива:
```ruby
array = [1, 2, 3, 4, 5]
array.each do |i|
  puts i
end
```

Особая форма: вывод `i` от 5ти до 10:
```ruby
i = 5
while (i == 5)...(i == 10) do
  puts i
  i += 1
end
```

Вывод чисел от 5 (4 + 1) до 10 (не включая), исключив 6:
```ruby
x = 4
while x < 10
  x += 1
  redo if x == 6
  puts x
end
```

(пока меньше 3х перезапускаем, выводим 3..5, дальше срабатывает `break`):
```ruby
i=0
loop do
  i += 1
  next if i < 3
  puts i
  break if i > 4
end
# => 3, 4, 5
```

Дополнительный индекс, разобрать самостоятельно:
```ruby
a = 0
i = 0
while a < 10
  puts a
  i += 1
  redo if a == 4 && i < 10
  a += 1
end
```

> Интересные трюки и работа с датой:  

```ruby
t = Time.now
=> "2015­01­12 23:31:50 +0300"
t.hour
=> 23
t.monday?
=> true
t.utc
=> 2015­01­12 20:31:50 UTC

%w(1 2 3)
%W(1 #{1+1} 3)
=> [‘1’, ‘2’, ‘3’]

a = 0
a += 1 # a = a + 1
a -= 1 # a = a - 1
a *= 1 # a = a * 1
a /= 2 # a = a / 2
```

###### Enumerable и итераторы
Модуль `Enumerable` предоставляет очень мощные **методы** для работы
с массивами и хэшами, которые **называются итераторами**.

Итератор — это метод, который обходит коллекцию по элементно выполняя
с каждым элементом определенную операцию. Если быть совсем честным,
то итератор, в большинстве случаев не сам выполняет работу,
а передает каждый элемент коллекции в блок кода, где, чаще всего
и происходит основная работа.  
Давайте рассмотрим основные методы—итераторы:

- `each` (на `Array` и `Hash`)
- `each_with_index` (конвертирует `Hash` в `Array`)
- `collect` / `map`
- `count`
- `any?` / `all?`
- `find` / `detect` (лучше `detect` из-за `Rails AR`)
- `find_all` / `select`
- `each_char` / `chars` - на строках
- `inject`
-  ...


- итераторы без блока возвращают объект типа `Enumerator`
- модуль `Enumerable` (он же примесь)
- модуль `Enumerable` подмешан в `Array`, `Hash`, вот откуда у них
часть методов

**Обзор**

`#each` - данный итератор пробегает по коллекции и передает каждый ее
элемент в блок кода, где над ними происходит определеное действие:
```ruby
a = [1,2,3,4,5]
h = {}
a.each { |value| h[value] = value ** 2 } #=> [1, 2, 3, 4, 5]
h #=> {1=>1, 2=>4, 3=>9, 4=>16, 5=>25}
(1..5).each{|v| print v**2, " "} #=> 1 4 9 16 25
```

Метод `#each` для хэшей имеет некоторое отличие от аналога для
массивов — он может принимать не только значения, но и индексы:
```ruby
h = {a: 100, b:200, c:300, d:400}
h.each { |value| print value, " " }
# =>[:a, 100] [:b, 200] [:c, 300] [:d, 400]
h.each{|key, value| print key, "­> ", value, "  " }
# => a­> 100  b­> 200  c­> 300  d­> 400
```

`#each_with_index` - данный метод предоставляет доступ не только к
значениям элементов, но и их индексам:
```ruby
a.each_with_index { |value, key| a[key] = value ** 2 }
# => [1, 4, 9, 16, 25]
```

При использовании `#each_with_index` вместе с диапазонами, порядок
следования аргументов блока (ключа и значения) меняется:

```ruby
(1..5).each_with_index { |key, value| print value, "­", key, " "}
0­1 1­2 2­3 3­4 4­5
```

При выполнении `#each_with_index` для хэша происходит его
преобразование в массив:
```ruby
h = {a: 100, b: 200, c: 300, d: 400}
h.each_with_index { |v, k| print "#{k} ­> #{v}  "}
0 ­-> [:a, 100]  1 ­-> [:b, 200]  2 ­-> [:c, 300]  3 ­0> [:d, 400]
```

`#collect` и `#map` - методы синонимы, которые используются для
создания новой коллекции из уже имеющейся:
```ruby
a = [1,2,3,4,5]
a2 = a.collect { |v| v**2 }
a2 #=> [1, 4, 9, 16, 25]
```

`#collect` и `#map` используются для создания коллекций, где корнем
является массив:
```ruby
h2 = h.collect { |k, v| { "#{v}#{k}"=> v ** 2 } }
# => [{"100a"=>10000}, {"200b"=>40000}, {"300c"=>90000}, {"400d"=>160000}]
```

Для того, чтобы получить хэш без вложенных коллекций следует
использовать уже знакомый нам способ создания хеша при помощи
`Hash[]` и метод `#flatten`:
```ruby
h2 = Hash[*h.collect { |k, v| ["#{v}#{k}", v**2] }.flatten]
# => {"100a"=>10000, "200b"=>40000, "300c"=>90000, "400d"=>160000}
```

`#count` - подсчёт элементов по заданному критерию.
Может быть вызван и без блока:
```ruby
h #=> {:a=>100, :b=>200, :c=>300, :d=>400}
h.count { |k,v| v > 200} #=> 2
h.count { |k,v| v >= 200} #=> 3
a #=> [1, 2, 3, 4, 5]

a.count {|v| v % 2 == 0} #=> 2
(0..10).count {|v| v**2 > 16} #=> 6
```

`#any?` и `#all?` - данные методы несколько отличаются от остальных
итераторов тем, что не возвращаюст коллекцию, а возвращают булевое
значение `true` или false`. Эти методы проходят по элементам
коллекции и передают каждый из них в блок кода, который выполняет
проверку. Метод `#any?` возвращает `true`, если хотя бы для одного
элемента коллекции блок кода возвращает `true`, в противном случае
будет возвращено значение `false`, метод `#all?` возвращает `true`
только когда для всех элементов коллекции условие в блоке кода
возвращает `true`, иначе возвращает `false`:

```ruby
a #=> [1, 2, 3, 4, 5]
a.any? { |v| v > 4} #=> true
a.all? { |v| v > 4} #=> false
a.any? { |v| v > 0} #=> true
a.all? { |v| v > 0} #=> true
h #=>  {:a=>100, :b=>200, :c=>300, :d=>400}

h.all? { |k,v| v > 100} #=> false
h.any? { |k,v| v > 100} #=> true
h.any? { |k,v| k.equal? :b} #=> true
(0...100).any? { |v| v > 100} #=> false
(0...100).all? { |v| v < 100} #=> true
```

`#find` и `#detect` - данные итераторы являются синонимами.
Я рекомендую вам использовать метод `#detect`, поскольку метод `#find`
много где переопределен. Методы `#find` и `#detect` используются для
получения **первого** эллемента коллекции который соответствует
условию в блоке кода:

```ruby
a #=> [1, 2, 3, 4, 5]
a.detect { |v| v >= 3} #=> 3
h #=> {:a=>100, :b=>200, :c=>300, :d=>400}
h.detect { |k,v| v % 2 == 0} #=> [:a, 100]
h.detect { |k,v| v % 15 == 0} #=> [:c, 300]
(0..10).detect { |v| v**2 == v} #=> 0
```

`#find_all`, `#select` - данные методы выполняют ту же работу, что и
`#find` и `#detect`, однако возвращают не первый элемент, который
соответствует условию, а массив всех соответствующих условию элементов:

```ruby
a #=> [1, 2, 3, 4, 5]
a.find_all { |v| v >= 3} #=> [3, 4, 5]
h #=> {:a=>100, :b=>200, :c=>300, :d=>400}
h.select { |k,v| k.instance_of?(Symbol)} #=> {:a=>100, :b=>200, :c=>300, :d=>400}
(0..100).select { |v| v > 30 and v < 40} #=> [31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39]
```

`#each_char` и `#chars` - данные итераторы, как не странно,
принадлежат строковым объектам и передают при каждой итерации по
одному символу в блок кода:
```ruby
str = ""
"hello readers!".chars { |char| str << char.upcase}
str #=> "HELLO READERS!"
```

практика, дано массив и хэш, найти значения массива которые в хэше являются
ключами
a => [1, 5, 8, 9]
h => {:a=>1, :b=>2, :c=>3, :d=>4}
a.select { |e| h.value?(e) }
a & h.values

## Тема: Методы, блоки, `yield`, `return`, `lambda`, `proc`

###### Блоки-Проки-Лямбды

- почти как методы (методы есть их дети)  
`... {}` - блок
`... do..end` - блок

```ruby
Proc.new do [|params| ]
 <code>
end # уже объект, `Proc`
```

Вызов происходит через `#call` или `#[]`.

```ruby
greater = Proc.new do
  puts "Hello, Ruby!"
end

puts greater.class
greater.call

greater2 = Proc.new do |word|
  puts word
end
greater2.call "Hello, Ruby!"
```

Блоки – недоПРОКИ, жалкие синтаксические структуры :smile:
Помимо этого, как мы увидим совсем скоро, методы могут принимать
только один блок, но много Проков.

`#lambda` – метод модуля `Kernel`, считай глобальный метод.

**Зачем, если есть методы?**  
- методы не могут быть присвоены, так как не объекты
- они связаны с объектом, для которого определены. (вспоминаем `self`)
- все глобальные методы – на самом деле на `Object` и `Kernel`
- объект, обладатель метода – получатель сообщений, получая
их(сообщения) он выполняет инструкции методов

В `Ruby` даже есть `#send` на `Object`
- а раз методы не объекты – то не могут получать сообщения


**Разница между `Proc` и `lambda`:**
- `lambda` проверяет количество аргументов, `proc` - нет
- работа с `return` (разберём дальше)
- замыкания, захватывает переменные и может их менять, что не всегда ожидаемо
# см также пример proc.rb

```ruby
def double_trouble
  yield
  yield
end
double_trouble {puts "Hi!"}
```

```ruby
def double_trouble2(block)
  block.call
  block.call
end
double_trouble2 lambda {puts "Yo!"}
```

Как методы вызывают Проки? => `yield`!

###### Методы
- не живут сами по себе, связаны с объектом
- не могут принимать другие методы равно как и возвращать
(только вызывать) – но могут делать это с `Proc`
- создание через вызов `def` происходит в контектсе объекта,
в котором мы находимся (в `irb` - это `main`)
- вызов – по имени. Скобки не обязательны
- переопределение методов

```ruby
def method_name
  result = something
  return result
end
```

> (variable = method_name) == (variable = method_name())

- выводят последнее выполненое выражение, `return` – в большинстве
случаев не нужен.


Инициализация
```ruby
def method_name
  result = something
end
```

Принятие аргументов
```
def method_name(param1, param2)
  puts param1
end
```

> method_name(1, 'two') <==> method_name 1, 'two'

- не обязательные аргументы (по-умолчанию)
желательно их ставить в конце
```ruby
def method_name(param1, param2 = 3, param3)
 <code>
end
method_name(1, 2) # => 2 присвоится param3
method_name(1, 3, 4)
method_name(1)
=> ArgumentError: wrong number of arguments (1 for 2..3)
```

- а вообще количество параметров в определении и вызове должно
совпадать, мы же помним почему? :smirk:

**Говорящие имена методов:**

`method_name!`  
`method_name?`  
`method_name=  # => writter`

- сворачивание аргументов:
```ruby
def method_name(a, *b)
end
# теперь он гибок как гимнаст :)
method_name(1), method_name(1,2,3,4)

def method_name(*a)
 <code>
end
method_name, method_name(1), method_name(1,2,3,4)
```

**Методы и Блоки:**
```ruby
def method_name
 yield
end
method_name {puts “Something”} # => блок, не Proc. Почему?
```

`#block_given?` - проверяет, был ли передан блок методу  
`yield` быстрее чем `#call`

- передача блока как параметра:
```ruby
def method_name(&block_body)
 block_body.call
end
```
- должен быть последним
```ruby
def method_name(a, b, &block_body)
 block_body.call(a + b)
end
```

``def xxx(a, b =1, *args, aa:, bb: 10, **hargs, &block)

- что будет если добавить ещё и `yield`?
- как происходит обработка параметров, если блок их не принимает?

- методы могут возвращать `Proc`'s!
- переменные методов – локальные(доберёмся ещё до области видимости)

`Object#respond_to?` / `Module#method_defined?` - проверка, есть ли
у объекта данный метод


**Keyword arguments:**
```ruby
def foo(str: "foo", num: 424242)
 [str, num]
end

foo(num: 10, str: "string")
# порядок не важен
# как было раньше?
```


**Преобразование символа в процедуру:**

`Ruby` является не просто объектно-ориентированным языком
программирования, но поддержиивает и другие парадигмы, например
функциональную. Таким образом имеет в своем арсенале процедуры,
которые являются объектами. У символов есть очень мощный и полезный
метод `#to_proc`, который позволяет создать из символа процедуру.
Созданная таким способом процедура является ни чем иным, как вызовом
в блоке кода метода соответствующего символу:

```ruby
cap = :capitalize.to_proc #=> #<Proc:0x9624040>
cap.call("hello world") #=> "Hello world"
proc = :blablabla.to_proc #=> #<Proc:0x962bcdc>
proc.call("hello!") #=> NoMethodError: undefined method `blablabla' for "hello!":String
```

`#to_proc` - просто создает процедуру с вызовом одноименного с
символом метода, в первом случае эта процедура будет иметь вид:
`proc { |arg| arg.capitalize }`, а если быть совсем точным, то
`proc { |arg| arg.send(:capitalize) }`.  
Мы уже знаем, что `#call` используется для вызова процедуры
(ее выполнения), а `#send`для вызова соответствующего символу метода
у объекта — приемника, поэтому
`"hello".send(:upcase)` равносильно `"hello".upcase`.


**Когда это может пригодиться? В блоках и лямбдах!**
```ruby
%w(a b c d e).map(&:upcase)
=> ["A", "B", "C", "D", "E"]
# Класс!
```

Вернёмся к прокам и лямбдам.

**Разница между proc и lambda:**

- `lambda` проверяет количество аргументов, `proc` - нет
- `return` из `proc` выходит из метода его включающего
- `return` из `lambda` выходит из вызова самой лямбды, но не метода

```ruby
def try_proc
  our_proc = Proc.new { return "EXIT" }
  our_proc.call
  "Что хочу то и пишу"
end
puts try_proc
EXIT
=> nil
```

```ruby
def try_lambda
  our_lambda = lambda { return "EXIT" }
  our_lambda.call
  "Тут уж нужно осторожно"
end
puts try_lambda
Тут уж нужно осторожно
=> nil
```

**Ещё немного о методах:**

Именнованые, не обязательные аргументы задаются через `**имя` и
аккумулируются в переменную с этим именем, равную хэшу:
```ruby
def foo(str: "foo", num: 424242, **options)
  puts [str, num].inspect
  puts options.inspect
end

foo(str: 1,num: 2, test: 1, test2: 2)
[1, 2]
{:test=>1, :test2=>2}
=> nil
```

**Полная возможная форма:**
```ruby
def my_method(first_value, *values, name: 'default', **ignore_extra, &block)
  puts first_value
  puts values.inspect
  puts name
  puts ignore_extra.inspect
end

my_method(1)
1
[]
default
{}
=> nil

my_method(1, 2, 3 , 4)
1
[2, 3, 4]
default
{}
=> nil

my_method(1, 2, name: "test", ruby: "cool")
1
[2]
test
{:ruby=>"cool"}
=> nil
```

**Алиасы:**

`alias :new :old` # ключевое слово, определяется в момент считки кода  
`alias_method :new, :old` # метод на `Module`, определяется во время
выполнения

```ruby
def test
  puts '1'
end
alias :new_test :test
new_test # => '1'
```

- `undef :new_test` # удаляет существующий метод
- звездочка в вызове чуть другое нежели в описании метода:
```ruby
def method_name(a, b, c)
  <code>
end

method_name(*[1,2,3]) # передача для ленивых :)
```

**Когда использовать return в методах?**

Мы помним, что для методов не нужно явно указывать возвращаемое
значение, они вернут результат последнего выполнения, однако иногда
полезно явно указывать возвращаемое значение при помощи выражения
`return`. Это «иногда» наступает тогда, когда код слишком сложен и
сложно сразу определить, что будет возвращаться (например,
когда метод содержит много условий). Еще `return` следует использовать
тогда, когда вас не устаивает то, что метод возвращает результат
выполнения последней строки.

Есть у блока с методом еще одно общее свойство: оба они создают
новую локальную область видимости переменных. Другими словами,
переменная, объявленная внутри них, недоступна в других участках
выполняемого кода. Примеры:
```ruby
def test
  x = 1
end
=> :test
x
NameError: undefined local variable or method `x' for main:Object

test # => 1
x
NameError: undefined local variable or method `x' for main:Object
```

Как мы видим, переменная `х`, не появилась, потому что она является
локальной для метода, и не попадает в общую область видимости.

Аналогично для блоков:
```ruby
p = proc { |x| x = 1 }
=> #<Proc:0x000000022b4268@(irb):46>
x
NameError: undefined local variable or method `x' for main:Object

p.call(1) # => 1
x
NameError: undefined local variable or method `x' for main:Object
```

**Отличия Методов от Блоков:**

Метод всегда возвращает значение: это или значение последнего выражения,
или значение выражения после ключевого слова `return`. Блок тоже
возвращает значение, и его можно получить в методе как результат
вызова `yield`.  
**Блоки видят переменные объявленные в области действия блока (работают
как замыкания), а методы нет.**

Пример с использованием блоков:
```ruby
hello = "Hello World"
l = lambda { puts hello }
l.call #=> Hello World => nil
```

Пример с использование метода:
```ruby
def say_hello
 puts hello
end
hello = "Hello World"
say_hello #=> NameError: undefined local variable or method `hello'


cat = "Голодный кот"
 => "Голодный кот"
def locate_cat
  puts "Кажется, #{cat} на крыше."
end
 => nil

locate_cat
NameError: undefined local variable or method 'cat' for main:Object

def whatever
  yield
end
=> nil
whatever do
  puts "#{cat} добрался до колбасы!"
  cat = "Уже не голодный кот"
end

Голодный кот добрался до колбасы!
 => "Уже не голодный кот"
puts cat
Уже не голодный кот
=> nil
```

**Столкновение переменных**

Что произойдет, если имя аргумента блока совпадает с внешней переменной?
В этом случае `Ruby` создаст новую локальную переменную, и внешняя
переменная внутри блока будет недоступна.
```ruby
def with_one
  yield(1)
end
number = 99
with_one { |number| puts "number равно #{number}" }`

number равно 1
 => nil
puts number
99
=> nil
```

Наконец, а что делать, если вы хотите, чтобы блок **не** захватывал
внутри и менял внешнюю переменную? Для этого нужно в принудительном
порядке создать одноименную локальную переменную блока,
делается это ее указанием после точки с запятой в списке аргументов:
```ruby
puts number
99
=> nil

with_one do |i; number|
  puts "i равно #{i}"
  number = 123
end
i равно 1
=> 123

puts number
99
=> nil
```

`with_one` по­прежнему передает в блок единицу.

**Как это использовать?**

Поначалу может показаться, что всё это жадное «захватывание» переменных
блоком  (поэтому блоки еще называют "замыканиями") не имеет никакого
смысла, если не хуже — представляет опасность: можно очень легко
изменить переменную, полагая, что работаешь с ней только внутри блока.  
На самом деле, практическое применение замыканий становится понятным,
только когда их начинают _перемещать между областями видимости_, что
выходит за рамки нашего курса. Поэтому пока что стоит принять на
веру, что замыкание — полезная штука, если работать с ней аккуратно. :smile:

**Блок и хеш**

Так получилось, что у блока и хеша одинаковая нотация: фигурные скобки.
Поэтому, если попытаться передать последний в качестве аргумента,
не взяв в круглые скобки, `Ruby` примет его за блок, и выдаст ошибку.
Если сохранять стиль, нужно опустить и фигурные скобки:
```ruby
kick_ass { :joker => "2 раза", :penguin => "1 раз" } # синтаксическая ошибка
kick_ass :joker => "2 раза", :penguin => "1 раз"     # так всё нормально
```

Наконец, если вам нужно передать методу и хеш, и блок, или используйте
исключительно `do .. end`, или забудьте о поэтичном стиле и берите
аргументы в скобки, как положено.

**Bonus:**

Новый с `Ruby 1.9.1`, синтаксис лямбды: Было:
```ruby
c = lambda { |a, b| [b, a] }
c.call(1, 2)

# Стало:
c = ->(a, b) { [b, a] }
c.call(1,2)
```

Спасибо!

#### На этом всё, жду вас на следующем занятии!
